% Created 2024-01-30 Tue 15:39
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[bigger]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperxmp}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{arrows}
\mode<beamer>
\usetheme{Madrid}
\usetheme{default}
\input{resources/colors}
\definecolor{mpievolbio_green}{RGB}{0,124,119}
\setbeamercolor*{frametitle}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor*{section in head/foot}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor*{date in head/foot}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor*{author in head/foot}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor*{title in head/foot}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor{structure}{bg=MPGGreen}
\setbeamercolor{block title}{fg=white,bg=structure.bg}
\setbeamercolor{block body}{use=block title,bg=block title.bg!10}
\setbeamercolor{title}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor{itemize item}{fg=MPGGreen}
\setbeamercolor{itemize subitem}{fg=MPGGreen}
\setbeamercolor{enumerate item}{fg=MPGGreen}
\setbeamercolor{enumerate subitem}{fg=MPGGreen}
\setbeamercolor{description item}{fg=MPGGreen}
\setbeamertemplate{itemize item}[circle]
\setbeamertemplate{itemize subitem}[circle]
\setbeamertemplate{itemize subsubitem}[circle]
\setbeamercolor{alerted text}{fg=MPGOrange,bg=MPGLightGreen}

% Remove navigation symbols
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
% Position logo in lower right corner
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\logo{%
  \begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
    \node[left=-0.18cm] at (0,0){
      \includegraphics[width=0.05\textwidth]{mpg_logo_FGgreen_BGalpha.png}
    };
    \node[] at (-12,0) {%
      \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.en}{\includegraphics[width=0.05\textwidth]{CC-BY-SA-4.0_88x31.png}}
    };
  \end{tikzpicture}
}


\author{Carsten Fortmann-Grote}
\date{30. Januar 2024}
\title{K\"unstliche Intelligenz und Evolution}
\subtitle{Max-Planck-Institut für Evolutionsbiologie, Plön }
\hypersetup{
 pdfauthor={Carsten Fortmann-Grote},
 pdftitle={KI und Evolution},
 pdfkeywords={artificial intelligence, genetic algorithm, evolutionary
   computing, novelty search, turing test, causal reasoning},
 pdfsubject={Öffentlicher Abendvortrag am MPI f. Evolutionsbiologie, Plön},
 pdfdate={D:20240130190000Z},
 pdfcreator={Emacs 28.2 (Org mode 9.6.8)}, 
 pdflang={German},
 pdfdoi={10.5281/ZENODO.10599178},
 pdfcontactemail={carsten.fortmann-grote@evolbio.mpg.de},
 pdfpubtype={presentation},
 pdfpublication={},
 pdflicenseurl={https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.en},
 pdfcopyright={Max-Planck-Gesellschaft zur Förderung der Wissenschaften e.V.}
}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Einleitung}
\label{sec:org2bcdadd}
\note{Aufwärmübung
\begin{itemize}
\item Wer von Ihnen hat schonmal künstliche Intelligenz genutzt?
\item Wer von Ihnen nutzt regelmäßig KI?
\end{itemize}}


\begin{frame}[label={sec:orgd1233c3}]{}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.7\textheight]{SZ_KI.png}
  \end{center}
  \tiny SZ, 24.1.2024
\end{frame}

\section{Geschichte der KI}
\label{sec:org387a37a}
\begin{frame}[label={sec:org2f54e6e}]{1956 Dartmouth, New Hampshire}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{dartmouth_proposal.png}
  \end{center}
  \tiny dartmouth.edu
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3d075ba}]{Dartmouth Conference proposal}
\begin{block}{}
\begin{quotation} %% 
\small
An attempt will be made to find how to make machines
\alert{use language, form abstractions and concepts, solve kinds of problems now reserved for humans, and
improve themselves}.
We think that a \alert{significant advance can be made} in one or
more of these problems \alert{if} a carefully selected group of
\alert{scientists work on it together for a summer}.

[\ldots{}]
theory of \alert{Turing machines} [\ldots{}]
\end{quotation}
\tiny Zitiert nach McCarthy et al. (1953)
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org1528c93}]{A. Turing (1912 - 1954)}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[height=.7\textheight]{2024-01-02_11-31-07_screenshot.png}
\end{center}
\tiny A. Tavenaux, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en}{CC-BY-SA 3.0}
\end{column}

\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{1937: Abstraktes "Computer Modell"}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{b4a77d-27d8-4f5a-96dd-7ac1ef502875-15991db8831292511e7216e122097df9.jpg}
\end{center}
Mechanische Realisierung des Turing Modells mit Speicherband\\
\tiny R. Acosta, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en}{CC-BY-SA 3.0}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org299898a}]{Der Turingtest}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.475\columnwidth}
      \begin{block}{}
        Eine Maschine (Computer) hat den Turing Test bestanden, wenn sie sich in
        einem blinden Gespräch ("Chat") nicht von einem menschlichen Gesprächspartner unterscheiden
        lässt. \(\Rightarrow\) Praktikable Definition von (genereller) KI
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.475\columnwidth}
      \begin{block}{}
        \begin{center}
          \includegraphics[height=.6\textheight]{d908bb-3741-47c6-bfcb-4eb53ef5a5cc-d6387ca89d7fbfca740db13e49651ad3.png}
\end{center}
\tiny H. F\'er\'ee, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en}{CC-BY-SA 3.0}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5bfc3e0}]{Geschichte der KI}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{2024-01-02_11-56-28_screenshot.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7972456}]{Die drei Fundamente des KI Booms}
\begin{columns}
\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Big Data}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{33800a-e61e-4028-ab93-738b2f8ecd2f-436368df15498f99d4d96366d4984dab.png}
\end{center}
\tiny interviewbit.com
\end{block}
\end{column}


\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Algorithmen}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{2de733-4249-4280-b19c-8008ac3c841f-55b24c85a8afb9fc05d78cbc6cdc8575.png}
\end{center}
\tiny deepai.org
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Hardware}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{99d154-9650-4346-b26b-1a240a56e2b9-1677f29a9227974cc0e4e782e2055fb8.jpg}
\end{center}
\tiny engineering-com
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org634eae8}]{Paradigmenwechsel in der KI Programmierung}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{Traditionelle KI (ca. 1980)}
\begin{tikzpicture}
 \tiny
 \node[diamond,draw,fill=green] (algorithm) at (0,0) {Algorithmus};
 \node[rectangle,draw,fill=green, left=of algorithm] (input) {Eingabe};
 \node[rectangle,draw,fill=red, right=of algorithm] (output) {Ausgabe};
 \draw[->](input) -- (algorithm) ;
 \draw[->](algorithm) -- (output) ;
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item Regelbasiert
\item Statisch programmiert
\item Nicht generalisierend
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{"Moderne" KI}
\begin{tikzpicture}
 \tiny
 \node[diamond,draw,fill=red] (algorithm) at (0,0) {Algorithmus};
 \node[rectangle,draw,fill=green, left=of algorithm] (input) {Eingabe};
 \node[rectangle,draw,fill=green, right=of algorithm] (output) {Ausgabe};
 \draw[->](input) -- (algorithm) ;
 \draw[->](output) -- (algorithm) ;
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item Datengetrieben
\item Lernend
\item Teilweise generalisierend
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{KI in der Wissenschaft}
\label{sec:org62959c1}
\begin{frame}[label={sec:org6103f94}]{KI in der Wissenschaft}
\begin{block}{Detektion von Gravitationswellen}
\begin{center}
\includegraphics[height=.7\textheight]{ebbc73-ccc3-4f73-b3ca-057cfa6d2f80-c58a4eda129e3d7a947d843045eea000.jpg}
\end{center}
\tiny mit.edu
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd726c3f}]{KI in der Wissenschaft}
\begin{block}{Detektion von Gravitationswellen}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{2024-01-24_14-32-50_screenshot.png}
\end{center}
\tiny mpg.de
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orge04410c}]{Alphafold}
\begin{block}{Vorhersage der 3D Proteinstruktur aus der Aminosäuresequenz}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{2024-01-24_14-36-51_screenshot.png}
\end{center}
\tiny blopig.com
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org28d6196}]{Deep Learning (DL): Beispiele}
\begin{block}{Segmentierung}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{2023-09-20_10-59-40_screenshot.png}
\end{center}
Bildbereichen werden Label (Zelle, Hintergrund) zugeordnet.
\end{block}
\tiny Gericke et al (accepted 2024).
\end{frame}

\section{Wie funktionieren Neuronale Netze?}
\label{sec:org1045e20}
\begin{frame}[label={sec:org7ef8fa3}]{}
\Huge
Künstliche Neuronale Netze bilden die technische Grundlage der KI
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgaeafbae}]{Das künstliche Neuron}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Biologie}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{13cc5a-ff28-405b-82a7-65b92ed7a0b8-50d0af2038644dc91fee3dbae9d76b1e.png}
\end{center}
\tiny abitur-wissen.org
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Mathematik}
\begin{tikzpicture}
\node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
\node[circle,draw] (I1) at (0,2) {$I_1$};
\node[circle,draw] (I2) at (0,1.0) {$I_2$};
\node[circle,draw] (I3) at (0,0.0) {$I_3$};

\node(dots1) at (0, -0.75) {$\vdots$};

\node[circle,draw] (IN) at (0,-1.5) {$I_n$};
\node[circle,draw] (O)  at (4,0) {$O$};
\draw[-](I1) -- (neuron) ;
\draw(I2) -- (neuron);
\draw(I3) -- (neuron);
\draw(IN) -- (neuron);
\draw[->](neuron) -- (O);
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item \(I_1 .. I_n\):  Eingangssignale (Input)
\item \(\mathcal{N}\): Neuron
\item \(O\): Ausgang (Output)
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=das-aktionspotenzial]{Was ist \(\mathcal{N}\)?}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{}
\begin{tikzpicture}
 \node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
\node[circle,draw] (I1) at (0,2) {$I_1$};
\node[circle,draw] (I2) at (0,1.0) {$I_2$};
\node[circle,draw] (I3) at (0,0.0) {$I_3$};
\node[circle,draw] (IN) at (0,-1.5) {$I_n$};
\node(dots1) at (0, -0.75) {$\vdots$};

\node[circle,draw] (O)  at (4,0) {$O$};
 \node(w1) at ($(I1)!0.5!(neuron)$) {$w_1$};
 \node(w2) at ($(I2)!0.5!(neuron)$) {$w_2$};
 \node(w3) at ($(I3)!0.5!(neuron)$) {$w_3$};
 \node(dots2) at ($(dots1)!0.5!(neuron)$) {$\vdots$};
 \node(wN) at ($(IN)!0.5!(neuron)$) {$w_n$};
 \draw[-](I1) -- (w1) -- (neuron) ;
 \draw[-](I2) -- (w2) -- (neuron) ;
 \draw[-](I3) -- (w3) -- (neuron) ;
 \draw(IN) -- (wN) -- (neuron);
 \draw[->](neuron) -- (O);
\end{tikzpicture}
\[O = \mathcal{N}(I_1\cdot w_1 + I_2\cdot w_2 + ... I_n\cdot w_n)\]
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{Das Aktivierungspotenzial}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{neuron_potential_vs_t.png}
\end{center}
\tiny goconqr.com
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\begin{alertblock}{}
\(\mathcal{N}\) übernimmt die Rolle des Aktivierungspotenzials in künstlichen Neuronalen Netzen
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[label=die-aktivierungsfunktion-mathcaln]{Die Aktivierungsfunktion \(\mathcal{N}\)}
Für die Aktivierungsfunktion haben sich eine Handvoll verschiedener
Formen etabliert, hier einige Beispiele:

\begin{columns}
\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Sprungfunktion}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{sprungfunktion.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Tanh}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{tanh.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Relu}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{relu.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgdc0cf76}]{Maschinelles Lernen mit Neuronalen Netzen = Optimierung der Gewichtsfaktoren}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{2de733-4249-4280-b19c-8008ac3c841f-55b24c85a8afb9fc05d78cbc6cdc8575.png}
\end{center}
\tiny deepai.org
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7ecdf5d}]{Beispiel: "Lernen" einer Ausgleichsgeraden (oder lineare Regression)}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{\emph{Pseudomonas fluorescens} SBW25}
\begin{center}
\includegraphics[height=.55\textheight]{bacterial_growth_0h_vs_12h.pdf}
\end{center}
\tiny (C) Jana Grote@MPG
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Experiment}
\small
Für $T=20^\circ\mathrm{C}, 21^\circ\mathrm{C}, \ldots 30^\circ\mathrm{C}$ :
\begin{itemize}
  \item Messung der Koloniengröße bei t=0h und t=12h
  \item Wachstumsfaktor $F$ ist der Quotient aus beiden Messungen
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd4f5b96}]{Beispiel: "Lernen" einer Ausgleichsgeraden}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{Messwerte}
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum\\[0pt]
\hline
20 & 39.2\\[0pt]
21 & 41.5\\[0pt]
22 & 42.7\\[0pt]
23 & 46.7\\[0pt]
24 & 47.2\\[0pt]
25 & 49.3\\[0pt]
26 & 50.2\\[0pt]
27 & 53.8\\[0pt]
28 & 55.3\\[0pt]
29 & 56.4\\[0pt]
30 & 59.6\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{Wachstumskurve}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{Wachstumsdaten.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org169ed38}]{Modell des Bakterienwachstums}
\alert{Aufgabe}: Entwickle ein Modell, das das Bakterienwachstum als
Funktion der Temperatur angibt.

Wir nutzen hierzu das einfachste Netzwerk, das man sich vorstellen kann:
Es besteht aus einem Neuron mit genau einem Eingang und einem Ausgang.
Die Aktivierungsfunktion ist die lineare Funktion

\begin{block}{Model}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tiny
\node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (0,0) {$F = w\cdot T$};
\node[circle,draw] (T) at (-4,0) {Temperatur $T$};
\node(w) at ($(T)!0.5!(neuron)$) {$w$};

\node[circle,draw] (O)  at (4,0) {Wachstum $F$};
\draw[-](T) -- (w) ;
\draw[->](w) -- (neuron) ;

\draw[->](neuron) -- (O);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org734397d}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrl}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell\\[0pt]
\hline
20.0 & 39.2 & \\[0pt]
21.0 & 41.5 & \\[0pt]
22.0 & 42.7 & \\[0pt]
23.0 & 46.7 & \\[0pt]
24.0 & 47.2 & \\[0pt]
25.0 & 49.3 & \\[0pt]
26.0 & 50.2 & \\[0pt]
27.0 & 53.8 & \\[0pt]
28.0 & 55.3 & \\[0pt]
29.0 & 56.4 & \\[0pt]
30.0 & 59.6 & \\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgcc65247}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 40\\[0pt]
21 & 41.5 & 42\\[0pt]
22 & 42.7 & 44\\[0pt]
23 & 46.7 & 46\\[0pt]
24 & 47.2 & 48\\[0pt]
25 & 49.3 & 50\\[0pt]
26 & 50.2 & 52\\[0pt]
27 & 53.8 & 54\\[0pt]
28 & 55.3 & 56\\[0pt]
29 & 56.4 & 58\\[0pt]
30 & 59.6 & 60\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orga25c4a4}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell & Model - Wachstum\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 40 & 0.8\\[0pt]
21 & 41.5 & 42 & 0.5\\[0pt]
22 & 42.7 & 44 & 1.3\\[0pt]
23 & 46.7 & 46 & -0.7\\[0pt]
24 & 47.2 & 48 & 0.8\\[0pt]
25 & 49.3 & 50 & 0.7\\[0pt]
26 & 50.2 & 52 & 1.8\\[0pt]
27 & 53.8 & 54 & 0.2\\[0pt]
28 & 55.3 & 56 & 0.7\\[0pt]
29 & 56.4 & 58 & 1.6\\[0pt]
30 & 59.6 & 60 & 0.4\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org06509db}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell & Model - Wachstum\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 40 & 0.8\\[0pt]
21 & 41.5 & 42 & 0.5\\[0pt]
22 & 42.7 & 44 & 1.3\\[0pt]
23 & 46.7 & 46 & \alert{-0.7}\\[0pt]
24 & 47.2 & 48 & 0.8\\[0pt]
25 & 49.3 & 50 & \alert{0.7}\\[0pt]
26 & 50.2 & 52 & 1.8\\[0pt]
27 & 53.8 & 54 & 0.2\\[0pt]
28 & 55.3 & 56 & 0.7\\[0pt]
29 & 56.4 & 58 & 1.6\\[0pt]
30 & 59.6 & 60 & 0.4\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgfa890a4}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell & (Differenz)\textsuperscript{2}\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 40 & 0.64\\[0pt]
21 & 41.5 & 42 & 0.25\\[0pt]
22 & 42.7 & 44 & 1.69\\[0pt]
23 & 46.7 & 46 & 0.49\\[0pt]
24 & 47.2 & 48 & 0.64\\[0pt]
25 & 49.3 & 50 & 0.49\\[0pt]
26 & 50.2 & 52 & 3.24\\[0pt]
27 & 53.8 & 54 & 0.04\\[0pt]
28 & 55.3 & 56 & 0.49\\[0pt]
29 & 56.4 & 58 & 2.56\\[0pt]
30 & 59.6 & 60 & 0.16\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgc9acc0a}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell & (Differenz)\textsuperscript{2}\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 40 & 0.64\\[0pt]
21 & 41.5 & 42 & 0.25\\[0pt]
22 & 42.7 & 44 & 1.69\\[0pt]
23 & 46.7 & 46 & 0.49\\[0pt]
24 & 47.2 & 48 & 0.64\\[0pt]
25 & 49.3 & 50 & 0.49\\[0pt]
26 & 50.2 & 52 & 3.24\\[0pt]
27 & 53.8 & 54 & 0.04\\[0pt]
28 & 55.3 & 56 & 0.49\\[0pt]
29 & 56.4 & 58 & 2.56\\[0pt]
30 & 59.6 & 60 & 0.16\\[0pt]
\hline
 &  & Summe & 10.69\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb67c596}]{Training des Modells}
\begin{block}{Zweiter Versuch: \(w=1.95\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell & (Differenz)\textsuperscript{2}\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 39.00 & 0.04\\[0pt]
21 & 41.5 & 40.95 & 0.30\\[0pt]
22 & 42.7 & 42.90 & 0.04\\[0pt]
23 & 46.7 & 44.85 & 3.42\\[0pt]
24 & 47.2 & 46.80 & 0.16\\[0pt]
25 & 49.3 & 48.75 & 0.30\\[0pt]
26 & 50.2 & 50.70 & 0.25\\[0pt]
27 & 53.8 & 52.65 & 1.32\\[0pt]
28 & 55.3 & 54.60 & 0.49\\[0pt]
29 & 56.4 & 56.55 & 0.02\\[0pt]
30 & 59.6 & 58.50 & 1.21\\[0pt]
\hline
 &  & Summe & 7.55\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd4ba6a2}]{Summe der quadratischen Abweichungen als Funktion des Gewichtsfaktors \(w\)}
\begin{block}{Plot}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{D_vs_w.png}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgac344a1}]{Der Gradient zeigt an wie \(w\) verändert werden muss}
\begin{block}{Wähle \(w\) in Richtung kleinerer Abweichungen \(D(w)\)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \node[] (pic) at (0, 0) {\includegraphics[width=.7\textwidth]{D_vs_w.png}};
  % \draw[step=1cm, gray, very thin] (-3, -3) grid (3,3);
  \draw [thick, ->, color=red] (1.2, 2.2) -- (-1,-2.2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{block}

\begin{block}{Dritter Versuch: \(w=1.90\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (C) & Wachstum & Modell & (Differenz)\textsuperscript{2}\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 38.00 & 1.44\\[0pt]
21 & 41.5 & 39.90 & 2.56\\[0pt]
22 & 42.7 & 41.80 & 0.81\\[0pt]
23 & 46.7 & 43.70 & 9.00\\[0pt]
24 & 47.2 & 45.60 & 2.56\\[0pt]
25 & 49.3 & 47.50 & 3.24\\[0pt]
26 & 50.2 & 49.40 & 0.64\\[0pt]
27 & 53.8 & 51.30 & 6.25\\[0pt]
28 & 55.3 & 53.20 & 4.41\\[0pt]
29 & 56.4 & 55.10 & 1.69\\[0pt]
30 & 59.6 & 57.00 & 6.76\\[0pt]
\hline
 &  & Summe & 39.36\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org802a862}]{Summe der quadratischen Abweichungen als Funktion des Gewichtsfaktors \(w\)}
\begin{block}{Nach drei Iterationen}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{D_vs_w_3.png}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgde60ce2}]{Nach 11 Iterationen}
\begin{block}{Minimierung der Quadratabstandssumme ergibt optimales Gewicht \(w\)}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{D_w.png}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orge171fe2}]{Ergebnis}
\begin{block}{Vergleich Messdaten und Model}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{Wachstumsdaten_mit_Model.png}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org4621b7d}]{Funktionsweise Maschinelles Lernen}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item \alert{Gegeben}: Eingangswerte, Ausgangswerte
\item Ein Model besteht aus \alert{Gewichtsfaktoren} und \alert{Aktivierungsfunktionen}
\item Starte Lernprozess:
\begin{itemize}
\item Wahl der Gewichtsfaktoren
\item Vorhersage der Ausgangswerte
\item Berechnung \alert{Entfernung} Vorhersage - wahre Ausgangswerte
\item \alert{ändere Gewichtsfaktoren} in Richtung des \alert{absteigenden Gradienten} der Entfernung
\end{itemize}
\item Wiederhole bis erwünschte Genauigkeit erreicht
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label=der-trainingsalgorithmus]{Der Trainingsalgorithmus}
\begin{block}{Iteratives Training eines Neuronalen Netzes}
   \begin{tikzpicture}
%    \draw[step=1cm, gray, very thin] (0, -3) grid (3,0);
    \node[rectangle, draw, fill=green] (input)  at (0.0,0.0) {Features};
    \node[fill=red] (nn) at (3,0) {\includegraphics[width=3cm]{NN.png}};
    \node[rectangle, draw, right=of nn] (pred)  {Vorhersage};
    \node[rectangle, draw, right=of pred, fill=green] (labels) {Labels};
    \node[rectangle, draw] (diff) at (8, -3)  {D(w) = |Vorhersage - Labels|};
    \node[rectangle, draw, below=of nn, align=center] (update) {Aktualisiere Gewichte:\\
    $w\leftarrow -\delta D/\delta w\cdot \Delta w$};
    \draw[->] (input) -- (nn);
    \draw[->] (nn) -- (pred);
    \draw[->] (pred) -- (diff);
    \draw[->] (labels) -- (diff);
    \draw[->] (diff) -- (update);
    \draw[->] (update) -- (nn);
  \end{tikzpicture}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label=ein-beispiel-für-ein-künstliches-neuronales-netz-mit-2-versteckten-schichten]{Von einzelnen Neuronen zu "tiefen" Netzwerken}
\begin{center}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{4324b6-b129-4f52-b43b-73969ff7261c-baf0a370541a6296e7bad664664fa05b.png}
\end{center}
Quelle:t3n.de
\begin{alertblock}{}
Neuronale Netze können beliebig komplizierte Funktionen annähern.
\small
\begin{itemize}
\item Wachstumskurven (Temperatur \(\Rightarrow\) Wachstumsfaktor)
\item Bildinhalte (Pixelwert \(\Rightarrow\) Objektklasse)
\item Zusammenfassung von Texten (Langer Text \(\Rightarrow\) kurzer Text)
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd9f53d3}]{Anwendungsbeispiel: Automatisches Erkennen handgeschriebener Zahlen}
Der MNIST Datensatz
\begin{center}
\includegraphics[height=0.6\textheight]{img1.daumcdn.net.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org49f4c43}]{Auswertung des trainierten Modells}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Korrekte Vorhersage}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{2024-01-25_14-59-28_screenshot.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}


\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Falsche Vorhersage}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{2024-01-25_15-01-25_screenshot.png}
\end{center}

\pause
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\begin{alertblock}{}
Neuronale Netze geben eine \alert{Wahrscheinlichkeitsverteilung} aus!
\end{alertblock}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org73110c4}]{Optimierung der Netzwerkarchitektur}
\begin{center}
\includegraphics[height=.3\textheight]{NN.png}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Trainieren des Netzwerks = Optimierung der Gewichtsparameter
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Optimaler \alert{Aufbau} des Netzwerks?
\begin{itemize}
\item Anzahl der Netzwerkebenen
\item Anzahl der Neuronen
\item Verknüpfungsdichte
\item Aktivierungsfunktion
\item \ldots{}
\end{itemize}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \(\Rightarrow\) \alert{Hyperparameter Optimierung}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7baf9af}]{Evolutionäre Algorithmen}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Charles Darwin (1809-1882)}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{6d12e5-99ef-4a28-9879-43c1b3a8a46c-6839ebccaa0db91316554b68b56257ef.png}
\end{center}
\tiny G. Richmond, aus "Origins"
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Bedingungen für Evolution}
\begin{itemize}
\item Selektion
\item Vererbung
\item Variabilität
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org374be5f}]{Evolutionäre Algorithmen}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Genetischer Algorithmus}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{svek8fjp.png}
\end{center}
\tiny A. Teckentrup (2000)
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Bedingungen für Evolution}
\begin{itemize}
\item Selektion
\item Vererbung
\item Variabilität
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8f02a23}]{Evolutionäre Algorithmen}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Genetischer Algorithmus}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{svek8fjp.png}
\end{center}
\tiny A. Teckentrup (2000)
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{\ldots{} für Neuronale Netze}
\small
\begin{itemize}
\item Codierung der Netzwerkarchitektur
\tiny
\begin{itemize}
\item Anzahl der Netzschichten
\item Anzahl der Neuronen
\item \ldots{}
\end{itemize}
\end{itemize}
\small
\begin{itemize}
\item Lernphase: Ausbildung des Phänotyps
\item \alert{Selektion} nach Vorhersagekraft d. Modells
\item \alert{Vererbung + Variation} der Gene \(\rightarrow\) Neue Generation
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2ffa641}]{Genetischer Algorithmus für Neuronale Netze}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{genetic_algorithm_deep_learning-crop.pdf}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Die besten (=genauesten) Modelle und ein paar \emph{schlechtere} werden als
Eltern der nächsten Generation ausgewählt.
\item Durch Crossover und Mutation wird die nächste Generation gebildet.
\item Die neue Generation wird trainiert und bewertet.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=genetischer-algorithmus-im-ueberblick]{Genetischer Algorithmus im Überblick}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{GA.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org10fe9ff}]{Der MNIST Datensatz}
\begin{block}{Handgeschriebene Zahlen (Multiklassen Segmentierung)}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.6\textheight]{img1.daumcdn.net.png}
\end{center}
Den Eingangsdaten (Pixelwerte Schwarz-Weiss) werden Label zugeordnet
(0,1,2,3,4,5,6,7,8,9)
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org53095c7}]{Anwendung auf den MNIST Datensatz}
\begin{block}{1. Generation: 90\% Genauigkeit}
\begin{center}
\includegraphics[height=.3\textheight]{2024-01-25_14-22-00_screenshot.png}
\end{center}

\pause
\end{block}
\begin{block}{6. Generation: >95\% Genauigkeit}
\begin{center}
\includegraphics[height=.3\textheight]{2024-01-25_14-17-46_screenshot.png}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgacfc956}]{GPT Funktionsweise}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{2024-01-30_12-57-10_screenshot.png}
\end{center}
\tiny wolfram.com
\begin{alertblock}{}
"\ldots{} statistischer Papagei"  \href{https://doi.org/10.1145\%2F3442188.3445922}{(E. Bender, 2021)}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orga624345}]{Generative KI}
\begin{block}{GPT Erfolge}
\begin{itemize}
\item Textgenerierung
\begin{itemize}
\item Eingabe: Schlüsselbegriffe
\item Gedichte
\item Formale Texte
\item Software Quellcode
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org672b140}]{Generative KI}
\begin{block}{GPT Misserfolge}
\begin{itemize}
\item Wissenschaftliche Texte (Zitationen)
\item Erfundene aber realistische Inhalte ("Halluzinationen")
\item Kausale Zusammenhänge
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org908c736}]{Kausalität}
  Eine Unterhaltung mit ChatGPT (frei nach J. Pearl, ``Book of Why'') ...
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org147cd90}]{Eine Unterhaltung mit ChatGPT}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{block}{Kausales Model}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (cap) at (0,-2) {H};
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (a) at (-2,-4) {A};
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (b) at (2,-4) {B};
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (c) at (0,-6) {C};
    \draw[->] (cap) -- (a);
    \draw[->] (cap) -- (b);
    \draw[->] (a) -- (c);
    \draw[->] (b) -- (c);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{.58\columnwidth}
\begin{block}{Me}
\begin{quotation} %% 
Hi @chatgpt here's a story: two soldiers , A and B, serve as a firing
squad. On day 1, the captain (H) orders "Fire" and both shoot, then the prisoner (C)
dies. On day 2, the captain orders "fire", both shoot their guns, prisoner dies.
\end{quotation}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf5636b7}]{Eine Unterhaltung mit ChatGPT}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{block}{Kausales Model}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (cap) at (0,-2) {H};
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (a) at (-2,-4) {A};
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (b) at (2,-4) {B};
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (c) at (0,-6) {C};
    \draw[->] (cap) -- (b);
    \draw[->] (a) -- (c);
    \draw[->] (b) -- (c);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{.58\columnwidth}
\begin{block}{Me}
\begin{quotation} %% 
Hi @chatgpt here's a story: two soldiers , A and B, serve as a firing
squad. On day 1, the captain orders "Fire" and both shoot, then the prisoner
dies. On day 2, the captain orders "fire", both shoot their guns, prisoner dies.
\alert{On day 3, A fires his gun. Is C alive?}
\end{quotation}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org20a54ee}]{Eine Unterhaltung mit ChatGPT}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{block}{Kausales Model}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (cap) at (0,-2) {H};
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (a) at (-2,-4) {A};
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (b) at (2,-4) {B};
    \node[circle=0.1, fill=MPGGrey1, draw] (c) at (0,-6) {C};
    \draw[->] (cap) -- (b);
    \draw[->] (a) -- (c);
    \draw[->] (b) -- (c);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{.58\columnwidth}
\begin{alertblock}{ChatGPT}
\begin{quotation} %% 
The story implies that on day 3, only A fires his gun. Without information
about B action on day 3, it's not possible to determine the fate of the
prisoner based solely on A's action. \alert{Additional information is needed to
conclude whether the prisoner is alive or not after day 3}.
\pause
\end{quotation}
\end{alertblock}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgf422a84}]{Judea Pearl zu chatGPT}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{2024-01-30_13-33-00_screenshot.png}
\end{center}
\tiny amstat.org
\end{column}
\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item GPT kommt erst nach längerer Unterhaltung und mehreren Hinweisen zur richtigen Lösung
\item kann sich das kausale Modell anscheinend erschliessen
\item kann kausales Modell nicht generalisieren
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Wie geht es weiter?}
\label{sec:org55497d3}
\begin{frame}[label={sec:orgcffcb9a}]{}
\Huge Wie könnte Generelle Künstliche Intelligenz (GKI) entstehen?
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgae65bd9}]{Ansatz 1: Mehr bringt mehr (siehe ChatGPT)}
\begin{block}{Training data:}
\begin{itemize}
\item Quotient zweier Größen: Verhältnis
\item Fahrzeug mit Eigenantrieb: Automobil
\end{itemize}
\pause
\end{block}
\begin{block}{Test data:}
\begin{itemize}
\item Person oder Sache, die einen Prozess beschleunigt oder ermöglicht
\end{itemize}
\pause
\end{block}
\begin{block}{Predictions:}
\begin{itemize}
\item GPT-2 (10\textsuperscript{9} Parameter): "Nach einem Brandsturm"
\item GPT-3 (10\textsuperscript{11} Parameter): "Katalysator"
\end{itemize}

\pause
\begin{alertblock}{}
\alert{Qualitativ} höherwertige Ergebnisse durch \alert{quantitativ} größere Netzwerke
\end{alertblock}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orga1d638e}]{Ansatz 2: Weg mit der Optimierung}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgf4ed17e}]{Gradientenabstieg ist keine gute Idee im Labyrinth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{2023-09-20_12-18-53_screenshot.png}
\end{center}
\tiny
vecteezy.com
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org89f1dbb}]{Gradientenabstieg ist keine gute Idee im Labyrinth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{maze_with_gradient.png}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgd3d281f}]{Gradientenabstieg ist keine gute Idee im Labyrinth}
\begin{center}
\includegraphics[height=\textheight]{maze_solution-crop.pdf}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org096ebeb}]{Labyrinth wird durch Novelty Search gelöst}
\begin{block}{Such, 2018}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth, clip, viewport=0 250 600 550]{2023-09-20_13-16-30_screenshot.png}\\[0pt]
\end{center}
\alert{Novelty Search}: Zulassen neuartigen Verhaltens, das erstmal weiter vom Ziel weggeht
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org51b874d}]{"Genetische Kunst" als Evolutionsmodel: Picbreeder (Stanley, Lehman 2006)}
\begin{block}{}
\begin{center}
\includegraphics[width=.45\textwidth, clip, viewport=0 320 600 550]{2023-09-20_13-32-30_screenshot.png}
\includegraphics[width=.45\textwidth, clip, viewport=0  80 600 310]{2023-09-20_13-32-30_screenshot.png}
\end{center}
\pause
\begin{center}
\includegraphics[width=.65\textwidth]{2023-09-20_13-26-53_screenshot.png}
\end{center}
Stanley, Lehman 2015
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgf572a0e}]{Picbreeder Gallerie}
\begin{center}
\includegraphics[height=.9\textheight]{2023-09-20_13-26-29_screenshot.png}
\end{center}
\begin{columns}
\begin{column}{0.475\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Users select from previously generated images or start from scratch
\item Neuroevolution algorithm produces offspring images
\item User selects seed image for new generation ("interestingness")
\item Online sharing facilitates evolution over long durations
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.475\columnwidth}
\begin{itemize}
\item each image results from an inital random blob
\item targeted search for such images fail
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\section{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{sec:orgede6544}
\begin{frame}[label=zusammenfassung]{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Ein neuronales Netz extrahiert aus den Daten die zugrundeliegenden
Strukturen und Zusammenhänge und trifft statistische Vorhersagen
\item Training der Netzparameter: Gradientenmethode, Backpropagation
\item Hyperparametertraining mit Evolutionärem Algorithmus
\item KI hat kein kausales "Weltmodell"
\item Fortschritte in der KI Forschung müssen Konzepte jenseits der Gradientenmethode einbeziehen (z.B. Innovation, Neuigkeitswert)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org54fa058}]{}
\Huge
Danke für Ihre Aufmerksamkeit!
\end{frame}
\begin{frame}{Literaturempfehlungen}
  \begin{itemize}
  \item Podcast ``KI Verstehen'' im DLF (\url{https://www.deutschlandfunk.de/ki-verstehen-102.html})
  \item Wikipedia Seiten zu ``Maschinelles Lernen'', ``Künstliche Intelligenz'' und ähnliche Schlagworte
  \item KI im Heise Verlag: \url{https://shop.heise.de/shop-aktionen/sonderhefte/ct-sonderheft-ki-praxis-2023-2024/}
  \end{itemize}
  \tiny \textbf{Hinweis}: Der Autor hat keine privaten oder geschäftlichen Verbindungen zu den genannten Verlagen und Herausgebern.
  \end{frame}
\begin{frame}{}
  Diese Präsentation wurde im Rahmen der Veranstaltungsreihe ``MPI Winter Talks'' am 30. Januar 2024 am Max-Planck-Institut für Evolutionsbiologie gehalten. Der Autor dankt für das Interesse und die lebhafte Beteiligung an der anschliessenden Diskussion.

  Alle Abbildungen stehen soweit nicht anders angegeben unter Creative Commons Attribution Share-Alike Lizenz Version 4.0. Für weitere Informationen zu Fragen des Copyright und der Weiternutzung und -verbreitung, besuchen Sie bitte die Internetaddresse \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.en}.

  Der Autor steht unter der Email \url{carsten.fortmann-grote@evolbio.mpg.de} für Fragen, Kritik, und Anmerkungen zur Verfügung.
  \end{frame}
\end{document}
